\chapter{Descrição dos indicadores PMAQ englobados pela pesquisa}
\label{anexo:indicadores}

\textbf{Indicador 1.2: Média de atendimentos de pré-natal por gestante
cadastrada.}

\textbf{Conceito:} analisa a média de atendimentos de pré-natal, realizados por médico e enfermeiro da
equipe de Atenção Básica, por gestante cadastrada em determinado local e período.

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroAtendimentosPreNatal}{NumeroGestantesCadastradasEquipe}$.
 
Periodicidade: Mensal

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 1.6: Razão entre exames citopatológicos do colo do útero.}

\textbf{Conceito:} expressa a produção e a oferta de exames citopatológicos do colo do útero
(Papanicolaou) na população feminina com 15 anos ou mais em determinado local e período. 

Método de cálculo:
$
\frac{NumeroExamesCitopatologicos}{PopulacaoFemininaCadastradaCom15AnosOuMais}$.
  
Periodicidade: Mensal 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 2.1: Média de atendimentos de puericultura.}

\textbf{Conceito:} número médio de atendimentos de puericultura (Acompanhamento
de Crescimento e Desenvolvimento), realizados por médico ou enfermeiro, por
criança menor de 2 anos cadastrada na equipe de Atenção Básica, em determinado
local e período.

 Método de cálculo:
$ \frac{NumeroAtendimentosPuericultura}{NumeroDeMenoresDeDoisAnos}$.
  
Periodicidade: Mensal 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 2.5: Média de consultas médicas para menores de 1 ano.}

\textbf{Conceito:} número médio de consultas médicas por criança menor de 1 ano, em determinado
local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroConsultasMedicasParaMenoresUmAno}{NumeroDeMenoresUmAnoAcompanhadas}$.
  
Periodicidade: Mensal 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 2.6: Média de consultas médicas para menores de 5 anos.}

\textbf{Conceito:} número médio de consultas médicas por criança menor de 5 anos cadastrada, em
determinado local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroConsultasMedicasParaMenoresCincoAnos}{NumeroDeMenoresCincoAnosCadastradas}$.
  
Periodicidade: Mensal 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 3.3: Média de atendimentos por diabéticos.}

\textbf{Conceito:} número médio de atendimentos para a população com diabetes mellitus, residente em
determinado local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroAtendimentosDeDiabeticos}{NumeroDiabeticosCadastrados}$.
  
Periodicidade: Mensal 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 3.4: Média de atendimentos por hipertensos.}

\textbf{Conceito:} número médio de atendimentos na população hipertensa, residente em determinado
local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroAtendimentosDeHipertensos}{NumeroHipertensosCadastrados}$.
  
Periodicidade: Mensal 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 4.1: Média de ação coletiva de escovação dental
supervisionada.}

\textbf{Conceito:} cobertura média de pessoas participantes na ação coletiva de escovação dental
supervisionada realizada em determinado local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroParticipantesEscovacaoDentalSupervisionada}{PopulacaoCadastrada} \cdot 100$.

Periodicidade: Trimestral, semestral ou anual. 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 4.2: Cobertura de primeira consulta odontológica
programática.}

\textbf{Conceito:} proporção da população cadastrada pela equipe de Atenção Básica com acesso a
tratamento odontológico. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroPrimeirasConsultasOdontologicasProgramaticas}{PopulacaoCadastrada} \cdot 100$.

Periodicidade: mensal. 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 4.3: Cobertura de 1ª consulta de atendimento odontológico
à gestante.}

\textbf{Conceito:} proporção de gestantes cadastradas pela equipe que tiveram acesso a atendimento
odontológico. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroGestanteAtendidaEmPrimeiraConsultaOdontologica}{NumeroGestantesCadastradas} \cdot 100$.
  
Periodicidade: mensal. 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 5.1: Média de consultas médicas por habitante.}

\textbf{Conceito:} este indicador reflete a média de consultas médicas realizadas por residente
cadastrado da área de abrangência da equipe em determinado período e fornece uma estimativa
da suficiência da oferta total de consultas médicas diante da demanda potencial da população
cadastrada. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroTotalConsultasMedicas}{PopulacaoCadastrada}$.
  
Periodicidade: mensal. 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 5.10: Média de atendimentos de enfermeiros.}

\textbf{Conceito:} este indicador reflete o número de atendimentos de enfermeiro realizado em relação
ao número total de pessoas cadastradas pela equipe de saúde da área adscrita. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroTotalAtendimentosEnfermeiro}{NumeroTotalPessoasCadastradas}$.
  
Periodicidade: mensal. 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 6.1: Média de atendimentos de tuberculose.}

\textbf{Conceito:} número médio de atendimentos para pessoas com tuberculose cadastradas em
determinado local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroAtendimentosPessoasComTuberculose}{NumeroPessoasComTuberculoseCadastradas}$.
  
Periodicidade: mensal. 

\noindent \rule{16cm}{.1pt}

\textbf{Indicador 6.2: Média de atendimentos de hanseníase.}

\textbf{Conceito:} número médio de atendimentos para pessoas com hanseníase cadastradas em
determinado local e período. 

Método de cálculo:
$ \frac{NumeroAtendimentosPessoasComHanseniase}{NumeroPessoasComHanseniaseCadastradas}$.
  
Periodicidade: mensal. 


% \textbf{INDICADOR 1.2: Média de atendimentos de pré-natal por gestante
% cadastrada}.
%
% Conceito: analisa a média de atendimentos de pré-natal, realizados por médico e enfermeiro da
% equipe de Atenção Básica, por gestante cadastrada, em determinado local e período.
% Ao estimar a média de atendimentos por gestante cadastrada, permite uma análise da
% suficiência da oferta desses atendimentos diante da demanda potencial das gestantes
% cadastradas.
%
% Dados extraídos de uma base limpa do SIAB apontam, em 2010, uma média de 7
% atendimentos/gestante, com uma variação entre 5 (SP e MG) e 9 (AL, PB, SE, CE).
% Função do Indicador no PMAQ: Avaliação de Desempenho
%
% Método de cálculo:
% $\frac{\textrm{Número de atendimentos de pré-natal, em determinado local
% e período}}{\textrm{Número de gestantes cadastradas no mesmo local e período}}$
%
% Fonte: Numerador: Relatório PMA2 do SIAB. Denominador: Relatório SSA2 do SIAB.
%
% Periodicidade: mensal.
%
% \textbf{INDICADOR 1.6: Razão entre exames citopatológicos do colo do útero.}
%
% Conceito: expressa a produção e a oferta de exames citopatológicos do colo do útero
% (Papanicolaou) em relação à população feminina com 15 anos ou mais em determinado local e
% período.
%
% Esse indicador possibilita verificar se as equipes de Atenção Básica estão realizando
% ações de rastreamento do câncer do colo do útero. Ressalta-se que, além da baixa incidência de
% câncer em mulheres jovens, há evidências de que o rastreamento em mulheres com menos de 25
% anos seja menos eficiente do que em mulheres mais maduras.
% Mulheres jovens sexualmente ativas devem ser orientadas sobre anticoncepção, doenças
% sexualmente transmissíveis e práticas de sexo seguro. Essas medidas podem ser implementadas
% sem a necessidade da inclusão no programa de rastreamento.
%
% Função do Indicador no PMAQ: Avaliação de Desempenho
%
% Método de cálculo: $\frac{\textrm{Número de exames citopatológicos do colo do
% útero, em determinado local e período}}{\textrm{População feminina cadastrada na faixa etária de 15 anos ou mais * , no mesmo local e período}}$
%
% *A faixa etária prioritária para rastreamento do câncer do colo do útero na
% população feminina continua sendo de 25 a 64 anos.
%
% Fonte: Numerador: Relatório PMA2 do SIAB. Denominador: Ficha A do SIAB.
%
% Periodicidade: Mensal
%


